\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{../exos}

\title{Examen C}
\author{Guyet T.}
\date{2010-2011}

\begin{document}

\maketitle

\underline{Modalités :}
\begin{itemize}
 \item Durée : 2h00 (et y'a du boulot ...)
 \item Documents autorisés,
 \item Calculatrices et ordinateurs interdits.
\end{itemize}

\espace

Le barème est indicatif.

Vos réponses aux questions doivent être claires et précises, rédigées en français ou en anglais (avec une tolérance dans la clareté pour les natifs d'une autre langue que ces deux là).

Dans toutes vos réponses, vous pouvez recourrir à des schémas pour illustrer vos propos. Néanmoins, un schéma seul ne pourra servir de réponse~: des explications de celui-ci sont attendues.

Si question vous invite à donner une réponse finale, le correcteur pourra prendre avec indulgence les réponses fausses si le raisonnement, les étapes intermédiaires ou autres détails sont ajoutés aux réponses.

Les erreurs d'énoncés sont à signaler dans votre copie (avec les modifications éventuelles que vous feriez de celui-ci). Néanmoins, il n'y a pas de piège : tous les programmes proposés sont corrects (et vérifiés).

\begin{exercice}[Pointeurs ... (/3)]

On supposera que l'adresse en mémoire des variables sont les suivantes et que 1 case correspond à un entier (type \lstinline!int!) :
\begin{itemize}
 \item @\lstinline!a! : 121
 \item @\lstinline!p! : 126
 \item @\lstinline!pp! : 119
\end{itemize}

Donnez et expliquez l'affichage qui produira ce programme.

\lstinputlisting{pointeurs2.c}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Compréhension d'un algorithme (/6)]

On vous propose d'étudier le programme ci-dessous inspiré des algorithmes d'automates cellulaires~:

\lstinputlisting{CellularAutomata1D.c}

\question{Représentez en mémoire les variables utilisées dans la fonction \lstinline!void print(raw r)!. Vous utiliserez 1 case pour représenter un entier (\lstinline!int!). Expliquez ? (/1)}

\question{Expliquez ce que fait la fonction \lstinline!void init(raw r)!~? (/1)}

\question{Les modifications de \lstinline!r! dans la fonction \lstinline!init! auront-elles de l'influence sur la variable R à la ligne 69~? Expliquez~? (/1)}

\question{En supposant que le début de l'exécution ait conduit à l'affichage ci-dessous, reprendre la suite de l'exécution à partir de la ligne 73 (à exécuter) et donner l'affichage qui sera obtenu dans la suite. (/3)}

\begin{verbatim}
| **  *  |
\end{verbatim}

% \begin{Solutions}
% \begin{verbatim}
% | **  *  |
% |*  *****|
% | **    *|
% \end{verbatim}
% \end{Solution}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Définition d'un type de données pour les complexes (/7)]

L'objectif de cet exercice est de définir un nouveau type de données pour traiter les nombres complexes.

Pour rappel l'ensemble des nombres complexes est un corps commutatif, c'est-à-dire, disposant de deux opérations ($+$ et $\times$) commutatives, associatives et distributives. Un complexe est formé de deux parties, la partie réelle et la partie imaginaire :
$$\forall c \in \mathbb{C},\; c=Re(c)+Im(c).\mathrm{i},$$

où $Re(c) \in \mathbb{R}$ est la partie réelle de $c$ et $Im(c) \in \mathbb{R}$ est la partie imaginaire de $c$. Ces deux parties sont donc représentées par des nombres réels.

On rappelle la propriété algébrique des nombres réels\footnote{$\mathrm{i}$ est l'unique solution dans $\mathbb{C}$ de l'équation $c\times c=-1$}~:
$$\mathrm{i} \times \mathrm{i}=-1$$

On définit le module d'un nombre complexe par~:
$$|c|=\sqrt{Re(c)^2+Im(c)^2}$$


Dans cet exercice, on vous demande de créer le type de données qui représente ces nombres, et des fonctions qui vont permettre de faire des opérations sur ces nombres~:
\begin{itemize}
 \item addition : pour deux complexes $c_1$ et $c_2$, le complexe $c_3=c_1+c_2$ comme valant $Re(c_1)+Re(c_2) + \mathrm{i}.(Im(c_1)+Im(c_2))$
 \item produit : pour deux complexes $c_1$ et $c_2$, le complexe $c_3=c_1\times c_2$ comme valant $Re(c_1).Re(c_2)-Im(c_1).Im(c_2)+\left(Re\left(c_1\right).Im\left(c_2\right)+Im\left(c_1\right).Re\left(c_1\right)\right)\mathrm{i}$
 \item conjugué : pour un nombre complexe $c$, le conjugué est $c'=Re(c)-Im(c). \mathrm{i}$
% \item la racine carrée : pour un complexe $c$, le complexe $c'$ tel que~: $c'.c'=c$
\end{itemize}

%Note sur la racine : la racine carrée correspond à trouver le nombre (a',b') tel que (a,b)=(a',b').(a',b'). La racine carrée d'un nombre Réel r positif donne les deux racines carrées réelles connues :  \sqr{r} et -\sqr{r}, celles d'un réel négatif : \sqr{r}.j et -\sqr{r}j.

\question{Définir le nouveau type de données, nommé \lstinline!complexe!, en utilisant l'instruction \lstinline!typedef! (/1)}
\question{Définir une fonction d'affichage \lstinline!void print(complexe c)! qui affiche le nombre complexe sous la forme ci-dessous (/1)}
\begin{center}
\begin{verbatim}
 2.3 + 5.6i
\end{verbatim}
\end{center}

\question{Définir les fonctions qui permettrons de réaliser des opérations de manipulation des nombres. Les profils de fonction ci-dessous sont à finaliser. (/4)}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
... add(...);
... mult(...);
... conj(...);
\end{lstlisting}

\question{Écrire un \lstinline!main()! qui réalise les opérations suivantes sur les complexes avec vos fonctions et affiche le résultat $r$. (/1)}
\begin{eqnarray*}
a &=& 3 + 4\mathrm{i}\\
b &=& 2\\
c &=& a + b'\\
r &=& c \times c
\end{eqnarray*}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Calcul de $e$ (/4)]

Comme tous les irrationnels, il est impossible d'obtenir la valeur exacte de $e$\footnote{$e$ est le nombre tel que $\ln(e)=1$, où $\ln$ est le logarithme néperien.}. On propose d'utiliser une formule de développement limité pour approximer la valeur de $e$.

On sait que~:
$$e = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} = 1 + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \frac{1}{4!}+ ...$$


\question{Écrire une fonction \lstinline!long fact(int d)! qui calcule $d! = d \times (d-1) \times (d-2) \times (d-3) \times ...$}

\question{Écrire une fonction qui approxime $e$ en calculant $p$ termes de la série ci-dessus ($p$ étant un paramètre de la fonction).}

\end{exercice}


\end{document}